% !TEX root = ../../main.tex

\section{连续识别方案探索与局限性}

除采用“词级分类模型 + 滑动窗口 + 词段后处理”的方案外，
本项目在实验过程中也对更直接的连续手语识别方案进行了探索。

连续识别方案的基本思想是让模型直接从一段较长的视频特征序列中输出 Gloss 序列，
而不是先将视频切分为多个候选窗口，
再通过词级分类和后处理得到词段结果。

这类方案通常需要使用 CTC 等序列建模方法，
以处理输入帧序列长度和输出 Gloss 序列长度不一致的问题。

在探索阶段，
项目曾基于 CE-CSL 数据进行 CTC 方向实验。

一类实验采用 Transformer Encoder + CTC 结构，
输入特征使用 \texttt{raw\_delta} 模式，
并通过位置编码、padding mask 和 CTC 解码完成序列预测。

该方案能够完成训练并输出预测序列，
但实验结果并不理想。

主要问题表现为预测序列偏短、删除错误较多，
说明模型虽然具备一定学习能力，
但在当前特征表示、训练策略和参数配置下，
仍难以稳定输出完整 Gloss 序列。

因此，
该方向没有被纳入 HearBridge 当前系统主线。

另一类探索使用 Conformer Encoder + CTC 结构，
并在 CE-CSL 数据上引入 controlled vocabulary，
将低频 Gloss 映射为 \texttt{<unk>}，
以降低完整词表带来的稀疏性问题。

该方案在训练过程中记录 \texttt{train\_loss}、\texttt{dev\_loss} 和 \texttt{dev\_TER}，
并保存最佳 \texttt{dev\_TER}、最佳 \texttt{dev\_loss} 和最后一轮 checkpoint。

从实验结构上看，
该方向更接近标准连续手语识别任务，
也更适合利用较大规模连续手语数据进行训练。

但是，
连续识别模型对数据预处理、特征设计、序列对齐、训练策略和解码方法的要求更高。

在实际实验中，
即使使用相对合适的连续手语数据集，
模型训练仍然需要更复杂的调参过程和更成熟的序列建模经验。

受毕业设计周期、工程实现成本和系统接入稳定性的限制，
本文最终没有将 Transformer/Conformer + CTC 方案作为 HearBridge 当前系统的主要实现方案。

相比之下，
滑动窗口词级识别方案虽然不是完整的连续识别建模，
但更适合本项目当前阶段目标。

一方面，
WLASL 小词表能够较方便地构建 $20\times232$ 的词级训练样本，
模型训练和调试成本较低。

另一方面，
滑动窗口方案可以在缺少精确句子级边界标注的情况下，
对短视频中的局部词段进行密集识别，
再通过词段合并、NMS、候选序列生成和 DeepSeek 受约束重排序得到最终 Gloss 序列。

因此，
本文最终采用该方案作为毕业设计系统主线，
本质上是一种在数据资源、模型训练难度和系统交付目标之间进行权衡后的工程选择。

当前方案仍然存在明显局限。

首先，
滑动窗口方式依赖固定窗口长度和步长，
动作边界主要通过后处理间接确定，
无法像完整连续识别模型那样从序列层面统一建模。

其次，
词级分类模型的识别范围受限于当前 25 类小词表，
无法覆盖开放场景下的大规模 Gloss 表达。

再次，
由于高质量单词级手语视频资源较少，
模型在相似动作之间仍然容易出现混淆，
这会进一步影响句子级识别结果。

最后，
DeepSeek 语义修正只能在程序生成的候选集合内选择更合理的序列，
不能弥补视觉模型完全未识别出的关键词。

综上，
连续手语识别方案在任务形式上更理想，
但其训练难度和工程复杂度明显高于当前毕业设计阶段能够稳定驾驭的范围。

本项目最终采用滑动窗口词级识别方案，
是为了在有限时间内优先完成可运行、可测试、可接入系统的端到端识别链路。

后续如果能够进一步掌握连续识别训练方法，
并获得更充分的训练资源和实验时间，
可以继续推进基于 Transformer、Conformer 和 CTC 的连续识别方案，
从而实现更接近真实连续手语识别任务的端到端建模。