\chapter{引言}

\section{研究背景}

随着移动互联网、智能终端和人工智能技术的发展，面向特殊群体的信息无障碍服务逐渐从传统的信息展示与人工辅助，发展为融合移动应用、智能识别、多媒体资源和个性化反馈的综合服务形态。《中华人民共和国无障碍环境建设法》明确提出，应当为残疾人、老年人自主安全地通行道路、获取和交流信息以及获得社会服务等提供便利，并对无障碍信息交流和无障碍社会服务提出了制度要求[1]。听障人士在日常交流、教育学习和社会参与过程中，常常面临语音信息获取受限、口语表达训练困难、手语学习资源分散以及与健听人群沟通成本较高等问题。手语作为听障群体重要的视觉语言形式，具有自然、直观和表达丰富等特点；口语训练、手势训练和视觉化动作示范也能够在一定程度上帮助用户提升交流能力和训练效率。因此，构建面向听障人士的数字化交互训练系统，具有较强的现实意义和应用价值。

近年来，残疾人康复服务与信息无障碍建设持续推进。中国残疾人联合会发布的《2024 年残疾人事业发展统计公报》显示，2024 年我国共有 866.8 万残疾人得到基本康复服务，其中接受基本康复服务的持证残疾人中包括 70.6 万听力残疾人[2]。世界卫生组织相关资料也显示，全球范围内听力损失人群数量较大，听力损失会对交流、教育、就业和社会参与产生持续影响[3]。这些数据说明，听障群体的康复训练和辅助交流需求具有现实基础，利用移动终端和人工智能技术提升训练服务质量具有较好的应用前景。

传统听障训练方式较多依赖线下教学、人工示范和重复练习，训练过程容易受到时间、场地、师资和资源数量的限制。对于普通用户而言，若缺少持续的标准动作示范和即时反馈，训练过程往往难以形成闭环；对于系统维护人员而言，若缺少统一的资源管理、样本管理和模型版本管理能力，训练内容和识别模型也难以持续更新。随着计算机视觉、关键点检测和深度学习技术的发展，基于摄像头视频的手势识别逐渐具备工程应用基础；同时，基于移动端的训练应用能够降低用户使用门槛，使用户在更日常化的场景中完成课程学习、动作练习和结果查看。

HarmonyOS 作为面向多终端场景的新一代操作系统，为移动端训练应用的开发提供了较好的平台基础。HarmonyOS 系统面向多终端提供“一次开发，多端部署”的能力，有助于开发者基于一套设计构建多端可运行的应用[4]。其 ArkTS 与 ArkUI 技术体系支持声明式界面开发、状态驱动渲染和较自然的移动端交互组织，适合承载课程浏览、训练流程、相机采集、视频上传和结果反馈等功能。另一方面，Spring Boot、Vue、MySQL、Redis、MinIO 等成熟工程技术能够支撑业务数据管理、后台资源维护和文件资源存储；MediaPipe 与 TensorFlow 则为手部关键点提取、姿态分析和时序动作分类提供了可实现的技术路径[5][6]。

基于上述背景，本文设计并实现了基于 HarmonyOS 的听障人士交互训练系统 HearBridge。系统以 HarmonyOS 移动端作为用户入口，结合 Spring Boot 服务端、Vue 后台管理端和 Python 手势识别服务，形成面向课程学习、手势训练、实时识别、句子视频识别、样本管理和模型发布的完整应用体系。与单纯展示课程资源或单独进行模型实验不同，本文更强调训练应用、后台资源管理和识别服务之间的协同工作，使系统既能够面向用户提供较完整的训练体验，也能够面向后续模型优化和资源扩充提供工程支撑。

\section{研究意义与国内外研究现状}

\subsection{研究意义}

本文工作的研究意义主要体现在以下几个方面。

第一，本文面向听障辅助训练场景构建了一个可运行的移动端训练系统。系统将课程学习、数字人动作示范、手势训练、识别反馈和学习记录等功能组织在统一的移动端应用中，使用户能够按照较清晰的流程完成训练任务。相比单纯的视频教学或静态课程展示，该系统更强调训练过程中的交互性和反馈闭环，有助于提升用户训练过程的连续性和可理解性。

第二，本文将手势识别能力与实际应用系统进行了工程化结合。手势识别研究如果仅停留在离线模型训练和数据集测试阶段，往往难以直接体现其应用价值。本文通过 Python 识别服务提供实时识别、数据采集、模型训练、模型运行时管理和句子视频识别等能力，并通过 Spring Boot 服务端与 HarmonyOS 移动端进行联动，使识别模型能够参与真实业务流程，包括训练评分、识别结果展示和句子级辅助交流结果生成。

第三，本文引入了有限词表下的句子视频识别与语义修正流程。完整开放域连续手语识别和手语翻译对数据规模、标注质量、语言建模和模型泛化能力要求较高，超出了普通毕业设计系统的合理实现范围。本文没有将系统目标设定为开放域连续手语翻译，而是在固定词表和受限场景下探索“视频输入—动作窗口分析—词级候选序列—中文映射—语义修正—句子级展示”的技术链路。该设计既避免了对完整手语翻译能力的过度承诺，又能够验证句子级识别结果在辅助交流场景中的可用性。

第四，本文构建了面向模型维护的后台管理能力。系统通过 Vue 后台管理端和 Spring Boot 服务端提供手势分类、手势资源、样本数据、训练任务和模型版本管理等功能，使识别模型的训练、发布和运行状态能够被统一维护。这种设计将普通用户训练流程与开发者或管理员的模型维护流程相对分离，有助于提高系统的可维护性，也为后续扩展更大词表、更高质量样本和更多模型版本提供了基础。

\subsection{听障辅助训练与手语数字人国内外研究现状}

随着无障碍信息服务和人工智能技术的发展，面向听障群体的辅助系统逐渐从单一的信息提示工具，发展为融合课程资源、手语展示、动作识别、语义转换和交互反馈的综合系统。听障用户在日常生活中不仅需要获取外部语音信息，也需要通过手语、文字、图像和视频等多种形式完成表达与交流。联合国关于国际手语日的说明指出，手语是具有完整结构的自然语言，不同于口语语言[7]。因此，如何利用数字化方式降低沟通成本、提升训练效率，是听障辅助系统研究中的重要问题。

在手语教学和无障碍表达方向，手语数字人是一类具有代表性的技术路线。与真人录制视频相比，数字人动作资源具有可复用、可组合和可统一管理等优点，适合用于课程教学、公共服务信息展示和标准动作示范等场景。早期手语数字人研究常依赖符号化手语描述体系，其中 HamNoSys 是一种用于描述手语动作参数的书写系统，可表示手形、位置、运动方向及非手动特征等内容[8]。在此基础上，SiGML 作为面向虚拟人动画的手势标记语言，被用于驱动手语虚拟人完成动作展示[9]。JASigning 等系统进一步将 SiGML 与虚拟人动画结合，使浏览器或客户端能够展示由符号描述驱动的手语动作[10]。这些研究为手语数字人的动作描述、资源组织和动画展示提供了重要基础。

近年来，手语数字人研究开始从规则驱动和符号驱动逐步扩展到数据驱动和智能生成方向。Kipp 等人的研究指出，手语虚拟人的核心难点不仅在于手部动作是否正确，还包括面部表情、身体姿态、节奏韵律以及听障用户对虚拟人表达效果的可理解性评价[11]。Bragg 等人也强调，手语识别、生成和翻译并不是单纯的计算机视觉问题，而是涉及语言学、计算机图形学、人机交互和听障文化理解的综合问题[12]。SignON 项目则进一步探索了移动端手语识别、语音或文本处理和三维虚拟人表达相结合的系统框架，体现出手语辅助交流系统向多模态、移动化和用户参与式设计发展的趋势[13]。

从现有研究可以看出，手语数字人具有较好的教学展示和辅助交流潜力，但其工程化落地仍面临一定难点。一方面，若采用符号化手语描述，需要构建规范的手语资源库，并处理不同手语体系、动作变体和非手动特征表达问题；另一方面，若采用深度学习生成方式，则需要大规模高质量手语数据，并解决动作自然性、时序连续性和用户可理解性评价等问题。对于毕业设计阶段的应用系统而言，直接实现完整的文本到手语自动生成或连续手语翻译难度较高，而将数字人作为标准动作展示、训练示范和课程资源载体，则更符合实际开发条件。

基于上述研究现状，本文所设计的 HearBridge 系统没有将重点放在完整的手语自动翻译生成上，而是将手语数字人作为移动端训练场景中的动作展示资源使用。系统通过后台维护手势资源、课程内容和数字人资源地址，移动端在训练前向用户展示对应动作示范，使用户能够在较直观的视觉引导下进行手势学习与练习。同时，系统结合实时手势识别服务，对用户练习动作进行识别和反馈，从而形成“标准动作展示—用户模仿训练—识别结果反馈”的训练流程。这种设计避开了完整手语生成系统对大规模语料和复杂动画合成的高度依赖，更适合在实际移动应用中进行实现与验证。

\subsection{手势识别与手语识别相关研究现状}

手势识别与手语识别是听障辅助训练系统中的关键技术。按照任务复杂度划分，相关任务通常可以分为孤立手势识别、连续手语识别和手语翻译。孤立手势识别主要针对单个动作或单个词汇进行分类，适合用于课程训练、动作考核和基础指令识别等场景；连续手语识别需要从连续视频中识别多个手语词汇序列，面临动作边界不明确、过渡动作复杂、语速差异和上下文依赖等问题；手语翻译则进一步要求将视觉动作序列转换为自然语言表达，需要同时处理视觉识别、手语语法和自然语言生成问题[12]。因此，从工程实现难度和毕业设计目标看，孤立手势识别适合作为系统基础能力，有限词表句子视频识别可以作为连续手语识别方向的受限探索，而开放域连续手语翻译更适合作为后续扩展目标。

在技术方法上，早期手势识别研究较多依赖人工特征和传统分类器。随着深度学习的发展，卷积神经网络、循环神经网络、图卷积网络和 Transformer 等方法逐渐被用于手势和手语识别任务。Koller 等人提出的 CNN-HMM 混合方法将卷积神经网络的视觉特征提取能力与隐马尔可夫模型的时序建模能力结合，用于连续手语识别任务[14]。Camgoz 等人进一步将神经机器翻译思想引入手语翻译任务，强调手语并不是简单的手势标签序列，而具有独立语法和语言结构[15]。在后续研究中，Sign Language Transformers 通过 Transformer 架构联合建模连续手语识别和手语翻译任务，体现出手语识别研究从单纯动作分类向视觉语言理解方向发展的趋势[16]。

直接基于原始视频进行识别能够保留较丰富的视觉信息，但也更容易受到背景、光照、摄像头角度、人体位置和设备性能等因素影响。对于移动端训练系统而言，如果直接使用复杂视频模型，系统部署和实时运行成本较高，也不利于在较短开发周期内完成稳定联调。基于关键点的识别方案为轻量化手势识别提供了可行路径。MediaPipe 等视觉感知工具能够从图像帧中提取手部和人体姿态关键点，将原始视频转换为结构化坐标序列[5]。其中，MediaPipe Hands 能够在设备端进行实时手部关键点跟踪，适合实时交互和移动端相关场景[6]。与直接处理整帧图像相比，关键点特征能够减少背景信息干扰，降低输入维度，并便于构造手型、相对位置、关节角度和动态变化等时序特征。

数据集建设也是手语识别研究中的重要基础。WLASL 数据集提供了较大规模的词级美国手语视频数据，为孤立词级手语识别研究提供了重要参考[17]。在中文手语方向，CSL-Daily 数据集面向日常生活场景，提供了连续手语翻译所需的手语视频、gloss 标注和中文文本翻译[18]。近期 NationalCSL-DP 数据集进一步围绕中国国家通用手语构建大规模双视角孤立手语识别数据集，包含较多手语词汇和双视角视频数据，为中文孤立手语识别研究提供了更丰富的数据基础[19]。这些数据集说明，手语识别研究正在逐步从小规模、实验室环境下的动作分类，发展到更大词表、更复杂场景和更强泛化能力的模型训练。

不过，现有研究成果在移动端听障训练系统中的直接应用仍存在一定限制。首先，大规模公开数据集往往面向特定国家或地区的手语体系，不同手语之间不能简单通用；其次，连续手语识别和手语翻译对数据量、标注质量和模型规模要求较高，直接部署到普通移动训练应用中存在较大工程压力；再次，真实用户训练场景中的光照、摄像头角度、身体姿态和动作规范程度差异较大，容易影响识别稳定性。因此，对于面向课程训练的应用系统而言，采用有限动作集合、固定训练项、关键点特征和轻量分类模型的方案更具有可实现性。

在本文实现中，系统首先完成固定训练项下的单词级手势识别能力，并将其用于移动端训练反馈；随后进一步实现有限词表下的句子视频识别实验。该实验以短视频片段为输入，通过动作窗口分析和滑动窗口推理获得词级候选序列，再结合中文映射和语义修正方法生成句子级结果。语义修正部分利用大语言模型对候选词序列进行整理和表达修正，相关技术基础来自近年来大语言模型在自然语言理解与生成方面的能力提升[20]。需要说明的是，该部分工作仍属于有限词表、受限场景下的句子级识别探索，不等同于完整开放域连续手语翻译；但它验证了从视频识别结果到句子级展示的基本链路，为后续扩展连续手语识别和辅助交流功能提供了实验基础。

\section{可行性分析}

\subsection{时间可行性}

本课题的开发与实现主要安排在 2026 年 3 月至 2026 年 5 月期间，整体时间分配较为合理，能够覆盖需求分析、系统设计、功能实现、联调测试和论文撰写等主要阶段。课题实施过程中，可按照“移动端训练功能实现—服务端接口与数据管理实现—手势识别服务联调—后台管理端完善—句子视频识别实验—系统测试与论文整理”的顺序逐步推进，使系统开发过程具有较清晰的阶段性目标。

从任务复杂度来看，虽然本系统涉及 HarmonyOS 移动端、Spring Boot 服务端、Python 手势识别服务以及 Web 管理端等多个部分，但各模块之间职责相对明确，可以采用分模块开发、逐步联调的方式降低开发风险。其中，移动端主要负责课程学习、数字人展示、训练交互与识别结果展示；服务端主要负责业务数据管理、文件资源管理、识别服务调用和语义修正结果组织；识别服务主要负责关键点提取、特征处理、实时识别和句子视频识别；管理端则负责手势资源、样本数据和模型版本维护。这样的分工有利于在有限周期内逐步完成系统实现。

此外，本课题并未将目标设定为完整的开放域连续手语翻译系统，而是聚焦于“数字人动作示范 + 固定训练项手势识别 + 有限词表句子视频识别 + 后台资源与模型管理”的实现路径，避免了在毕业设计周期内引入过于复杂的大规模语料构建与端到端翻译模型训练任务。结合目前已经完成的系统原型、功能模块和联调基础，可以认为本课题在时间安排上具有较好的可行性。

\subsection{技术可行性}

本系统采用的关键技术均具有较成熟的工程实践基础，且与本科阶段所学习的移动开发、Web 开发、数据库系统、软件工程和人工智能应用等知识联系紧密，具备较好的技术可行性。

在移动端方面，系统基于 HarmonyOS 平台，采用 ArkTS 和 ArkUI 实现课程浏览、训练交互、数字人资源展示、训练结果反馈和句子识别结果展示等功能。HarmonyOS 提供了较完善的页面构建、状态管理和多媒体能力支持，能够满足本系统在移动端训练场景下的功能需求[4]。在服务端方面，系统基于 Spring Boot 构建业务接口，并结合 MyBatis、MySQL、Redis 与 MinIO 实现数据存储、缓存管理和媒体资源管理，这些技术在 Web 应用开发中应用广泛，文档丰富、生态完善，能够较稳定地支撑系统业务实现。

在手势识别方面，系统采用 Python 作为识别服务实现语言，并结合 MediaPipe 与 TensorFlow 完成关键点提取、特征构造、模型训练和实时识别。与直接在移动端部署复杂识别模型相比，本系统采用“移动端采集图像帧或上传视频—服务端转发或编排—Python 识别服务处理—结果返回客户端”的协同方案，更符合当前课题条件下的工程实现能力。该方案既能够利用 MediaPipe 对手部和姿态关键点进行提取，又能通过独立识别服务降低移动端负担，提高模型维护与更新的灵活性[5][6]。

在句子视频识别方面，系统将任务限定在有限词表和受限句子场景下，通过动作窗口分析、词级候选序列生成和语义修正完成初步链路验证。该方案不依赖大规模连续手语语料，也不直接承诺开放域翻译能力，而是将视觉识别结果和自然语言后处理进行组合，符合毕业设计阶段的实验边界。与此同时，后台管理端基于 Vue 3 和 Element Plus 实现手势分类、手势资源、样本数据、训练管理和模型版本管理等功能，形成了较完整的系统支撑环境。综上，本系统所采用的技术路线成熟、实现路径清晰，具有较强的技术可行性。

\subsection{操作可行性}

本系统面向的主要用户包括移动端训练用户以及后台管理端维护人员，不同角色的使用目标较为明确，系统交互流程也相对清晰，因此具有较好的操作可行性。

对于移动端用户而言，系统主要围绕课程学习、动作示范、训练识别和结果反馈展开，用户只需按照“浏览课程—进入训练项—观看数字人动作示范—开始练习—查看识别结果与反馈”的基本路径即可完成使用。在句子视频识别场景中，用户可以上传一段手语句子视频，系统返回识别词序列、中文展示和语义修正后的句子结果。该流程符合一般移动应用的使用习惯，页面功能入口明确，操作步骤较少，便于用户理解和上手。

对于后台管理端用户而言，系统采用可视化界面组织手势分类管理、手势资源管理、样本管理、训练管理和模型版本管理等功能，便于管理员对课程内容、训练资源和识别模型进行统一维护。管理端用户无需直接接触底层代码或模型文件处理细节，只需通过页面化操作即可完成资源维护、样本查看、训练任务执行和模型版本发布等工作，这有助于降低系统维护门槛，提高后台操作效率。

此外，系统在整体设计中将普通用户训练流程与模型维护流程相对分离：移动端用户主要关注课程学习和训练体验，后台维护人员主要关注资源配置、样本管理与模型发布。这样的角色分工有利于减少不必要的复杂操作，避免不同功能相互干扰，从而提高系统整体的可用性和可操作性。

\section{主要研究内容}

围绕基于 HarmonyOS 的听障人士交互训练系统设计与实现，本文主要完成了以下工作。

第一，完成 HearBridge 系统的总体架构设计。系统采用多端协同架构，由 HarmonyOS 移动端、Spring Boot 服务端、Vue 后台管理端和 Python 手势识别服务组成。移动端负责课程学习、训练交互、相机采集、视频上传、数字人展示和结果反馈；服务端负责业务接口、用户认证、数据存储、文件管理、识别服务调用和语义修正；后台管理端负责训练资源、样本数据和模型版本维护；Python 识别服务负责关键点提取、模型训练、实时识别和句子视频识别。

第二，完成移动端训练应用的设计与实现。系统基于 HarmonyOS 平台开发，使用 ArkTS 与 ArkUI 构建课程浏览、课程详情、训练流程、数字人动作示范、实时识别结果展示、视频上传和句子识别结果展示等页面。移动端围绕用户训练路径组织页面流程，使用户能够从课程学习进入具体训练项，并在训练后查看识别结果和反馈信息。

第三，完成服务端业务接口和后台管理能力的设计与实现。服务端基于 Spring Boot 构建，结合 MyBatis、MySQL、Redis 和 MinIO 完成用户认证、业务数据管理、文件资源存储和识别服务调用。后台管理端基于 Vue 3、TypeScript 和 Element Plus 实现，提供手势分类、手势资源、样本管理、训练任务和模型版本管理等功能，使系统具备训练资源维护和识别模型迭代能力。

第四，完成基于关键点特征的手势识别服务设计与实现。Python 识别服务基于 FastAPI 对外提供接口，使用 MediaPipe 提取手部和姿态关键点，使用 TensorFlow 进行模型训练和推理。服务支持实时单词识别、raw dataset 样本采集、样本扫描、特征转换、模型训练、模型运行时状态查询和模型重载等能力，为移动端训练和后台模型维护提供支撑。

第五，完成有限词表下的句子视频识别与语义修正链路。系统支持用户上传手语句子视频，由 Python 识别服务完成视频读取、动作窗口分析、词级候选序列生成和中文映射；Spring Boot 服务端基于识别结果调用大语言模型进行语义修正和句子组织，最终向移动端返回原始词序列、中文展示和修正后的句子结果。该部分工作验证了将视觉识别模型与语义后处理方法结合用于受限场景辅助交流的可行性。

第六，完成系统功能测试与实验验证。本文围绕用户登录、课程浏览、手势训练、实时识别、视频上传识别、后台资源管理、样本管理、模型训练、模型发布和文件资源访问等核心功能进行测试，并结合有限词表句子视频识别实验分析系统在识别链路、语义修正和用户展示方面的实际效果。

\section{论文结构安排}

本文共分为七章，各章内容安排如下。

第一章为引言，主要介绍课题研究背景、研究意义、国内外研究现状、可行性分析、本文主要研究内容以及论文结构安排，明确系统的研究目标和实现边界。

第二章为相关技术分析，主要介绍系统开发和识别任务中所采用的关键技术，包括 HarmonyOS、ArkTS、ArkUI、Spring Boot、Vue、MySQL、Redis、MinIO、MediaPipe、TensorFlow、FastAPI 以及语义修正相关技术等。

第三章为系统需求分析，主要从普通用户、后台管理员和识别服务维护三个角度分析系统功能需求，并对系统的性能、安全性、可靠性、易用性和可维护性等非功能性需求进行说明。

第四章为系统设计，主要介绍 HearBridge 系统的总体架构设计、功能模块设计、数据库设计、接口设计和关键业务流程设计，重点说明移动端、服务端、后台管理端和 Python 识别服务之间的协作关系。

第五章为系统实现，主要说明系统核心功能的具体实现过程，包括移动端训练流程实现、服务端业务接口实现、后台管理端资源维护实现、手势识别服务实现、句子视频识别链路实现以及语义修正结果组织实现。

第六章为系统测试，主要对系统核心功能和识别实验进行测试与分析，包括功能测试、接口测试、识别服务测试、句子视频识别实验、非功能性测试和系统运行效果分析。

第七章为总结与展望，主要总结本文完成的系统设计与实现工作，分析系统当前存在的不足，并对后续连续手语识别、手语辅助翻译、数字人联动展示、模型优化和训练反馈优化等方向进行展望。
