% !TEX root = ../main.tex
\chapter{系统核心功能实现}

本章在前文系统设计的基础上，围绕 HearBridge 系统的核心功能实现过程展开说明。与系统设计章节侧重架构划分、模块职责和数据关系不同，本章更关注各功能模块在工程代码中的落地方式，包括移动端页面状态组织、接口封装、实时识别通信、句子视频识别调用、服务端业务编排、后台管理端页面实现以及模型版本发布联动等内容。

根据当前项目实际结构，HearBridge 的系统实现主要由 HarmonyOS 移动端、Spring Boot 服务端、Vue 后台管理端和 Python 手势识别服务协同完成。其中，移动端负责用户交互和结果展示，服务端负责业务数据管理和跨服务调用，后台管理端负责资源与模型维护，Python 识别服务负责实时识别、样本处理、模型训练与模型运行时管理。考虑到手势识别模型结构、特征构造和实验结果具有较强算法属性，本文将其放在第六章集中说明；本章只从系统功能接入和业务实现角度说明识别服务如何与主系统协作。

\section{HarmonyOS 移动端核心模块实现}

HarmonyOS 移动端是普通用户使用系统的主要入口，主要实现登录认证、首页入口、手语资源浏览、手势训练、实时识别、句子视频识别和个人中心等功能。移动端实现的重点是将后端资源数据、Python 实时识别能力和句子视频识别结果组织为用户可操作的页面流程，使用户能够顺利完成从资源选择到训练反馈的完整操作。

\subsection{应用启动、登录恢复与主界面组织实现}

应用启动后首先需要判断用户是否已经登录，并据此决定展示登录注册入口还是进入主界面。当前移动端入口页面采用登录态驱动的页面切换方式，核心状态由全局登录状态控制。页面出现时调用初始化逻辑，依次完成登录态恢复、最近练习记录恢复和手语分类加载。

在实现上，应用入口通过 aboutToAppear() 触发 initPage()，再由 restoreAuthState() 恢复本地登录态，由 restoreRecentPracticeFromBackend() 尝试恢复最近练习记录，最后调用 loadCategories() 通过 GestureApi 获取分类数据。通过这种启动流程，应用能够在用户重新打开时自动恢复登录状态，并尽可能展示最近一次训练相关内容，减少用户重复操作。

主界面采用首页、训练、句子视频识别和个人中心等功能入口组织用户操作路径。用户登录后，可以从首页查看手语资源和最近练习内容，也可以直接进入训练功能或句子视频识别功能。个人中心则负责展示用户资料、修改密码和退出登录等操作。通过这种入口组织方式，移动端将学习、训练、识别和个人管理功能聚合在统一应用内，减少用户在不同功能之间切换时的理解成本。

移动端页面状态主要围绕登录状态、分类列表、最近练习记录、识别结果和用户信息等数据展开。页面本身不直接承担复杂业务处理，而是通过接口服务和状态管理对象获取数据、更新界面和响应用户操作。该实现方式符合 HarmonyOS 声明式界面开发特点，也便于后续扩展新的训练入口或识别结果展示形式。

\subsection{手语资源浏览与训练入口实现}

手语资源浏览功能用于向用户展示可学习和训练的手语资源。移动端在首页或资源页面加载分类数据后，根据分类进一步展示手语资源列表。用户可以通过资源名称、分类入口或最近练习记录进入具体训练流程。资源列表中的每一项通常包含资源名称、分类信息、封面或示范资源入口等内容，用于帮助用户快速判断该资源是否为当前需要练习的动作。

在资源浏览实现中，移动端主要通过后端接口获取手势分类和手势资源数据。分类数据用于构建页面中的分类入口，资源数据则用于构建具体训练项。由于资源内容由后台管理端维护，移动端不需要在本地写死训练动作，而是根据服务端返回的数据动态展示。这样，当管理员在后台新增、修改或禁用手势资源后，移动端可以通过接口获取最新资源列表，从而提高系统内容维护的灵活性。

用户选择某个手语资源后，移动端进入训练准备或训练详情页面。该页面需要展示动作名称、动作说明和标准动作示范入口，并为实时识别训练提供启动按钮。若资源关联了数字人动作示范或视频资源，移动端可以在训练前展示对应动作，使用户先观察标准动作，再开始模仿训练。该过程构成了移动端训练功能中的“标准动作展示”阶段。

训练入口的实现重点在于将资源数据、示范资源和识别服务入口连接起来。用户点击训练按钮后，移动端需要根据当前资源信息构建识别上下文，包括当前训练动作、资源标识和后续结果展示所需的数据。通过这种方式，移动端能够将资源浏览过程自然过渡到实时训练过程，使用户操作路径从“选择资源”进入“动作练习”。

\subsection{实时手势训练与识别结果展示实现}

实时手势训练是移动端的核心功能之一。用户进入训练页面后，应用调用相机采集图像帧，并通过 WebSocket 与 Python 手势识别服务建立实时通信。移动端持续发送相机图像帧，识别服务返回当前窗口的预测标签、置信度、模型版本等结果，移动端再将识别结果展示给用户。

在实现过程中，移动端需要处理相机权限、相机预览、图像帧获取、WebSocket 连接、识别结果解析和页面状态更新等多个环节。相机预览用于给用户提供动作调整依据，图像帧发送用于给 Python 识别服务提供输入，识别结果展示则用于形成训练反馈。为了降低用户等待感，移动端在识别过程中需要及时展示连接状态、识别状态和结果状态，使用户能够判断当前系统是否正在工作。

实时识别结果通常包含预测动作、置信度和模型版本等信息。移动端接收到结果后，根据当前训练资源和识别结果进行展示。如果识别结果与当前训练动作一致，可以向用户展示较积极的反馈；如果识别结果不一致，则可以提示用户调整动作。当前实现重点并不在移动端完成复杂评分，而是将 Python 识别服务返回的结果组织为用户可理解的训练反馈。

为了保证训练体验，移动端还需要处理识别连接断开、相机帧为空、识别服务异常等情况。当 WebSocket 连接失败或识别服务不可用时，页面应给出明确提示，而不是让用户停留在无反馈状态。通过这些状态处理，移动端实时训练功能能够在较复杂的设备和网络环境下保持可用性。

\subsection{句子视频识别结果展示实现}

除实时单词训练外，移动端还支持句子视频识别功能。用户可以在移动端选择本地手语句子视频，并提交给服务端进行识别。服务端接收视频文件后调用 Python 手势识别服务进行视频分析，再结合语义修正服务组织最终结果。移动端负责展示识别过程状态、原始识别结果、中文映射结果和语义修正结果。

句子视频识别功能的实现过程与实时识别不同。实时识别强调相机帧的连续传输和即时反馈，而句子视频识别强调视频文件上传、服务端异步处理和结果展示。移动端在用户选择视频后，需要完成文件选择、上传请求构建、等待识别结果和展示识别结果等步骤。由于视频识别耗时可能比实时单帧识别更长，页面需要展示加载状态，避免用户误以为操作失败。

识别结果展示时，移动端通常需要区分原始结果和修正结果。原始结果体现模型识别出的词级序列或候选结果，中文映射结果用于将标签转化为用户可理解的中文词语，语义修正结果则用于展示经过语言组织后的句子表达。通过分层展示这些结果，用户既可以看到模型的基础识别输出，也可以看到更自然的句子级结果。

该功能体现了移动端与服务端、Python 识别服务和语义修正服务之间的协作关系。移动端并不直接处理视频识别算法，而是负责将用户输入的视频提交到服务端，并将服务端返回的多层结果转化为清晰的页面展示。这样可以保持移动端逻辑相对轻量，同时让识别算法和语义处理能力在服务端和识别服务中统一维护。

\section{Spring Boot 服务端核心模块实现}

Spring Boot 服务端是系统业务中心，主要负责用户认证、资源管理、文件管理、句子视频识别编排、语义修正调用、模型版本管理和后台管理端接口支持。与移动端和管理端相比，服务端的重点在于统一数据口径、完成权限校验、封装跨服务调用并维护业务状态。

\subsection{服务端分层结构实现}

服务端采用控制器层、服务层、持久层和外部服务客户端相结合的结构。控制器层负责接收移动端和管理端 HTTP 请求，服务层负责业务规则处理和跨服务编排，持久层基于 MyBatis 完成数据库访问，外部服务客户端负责调用 Python 手势识别服务和 DeepSeek 服务。

当前服务端控制器按业务模块划分，主要包括 AppAuthController、AppUserController、AppRecentPracticeController、SignCategoryController、SignResourceController、SignSampleController、SignModelVersionController、SignVideoRecognitionController、SignSemanticCorrectionController、FileUploadController 等。该划分方式与系统功能模块保持一致，使移动端、后台管理端和识别相关接口具有较清晰的入口。

服务端接口返回结构尽量保持统一，前端在调用时只需要关注业务数据和错误提示。对于参数错误、登录状态失效、数据库异常、对象存储异常和识别服务异常，服务端通过统一异常处理机制转换为前端可理解的响应信息，避免直接暴露底层异常。通过这种分层方式，服务端能够在保持接口结构清晰的同时，降低业务逻辑、数据库访问和外部服务调用之间的耦合。

\subsection{用户认证与登录态维护实现}

服务端同时支持普通用户和管理员两类认证场景。普通用户认证面向 HarmonyOS 移动端，管理员认证面向 Vue 后台管理端。两类登录流程在业务角色上相互区分，但基本思路一致：登录成功后生成 token，并将 token 与用户身份信息写入 Redis；后续请求携带 token 时，服务端根据 Redis 中的登录态判断请求是否有效。

采用 Redis 保存登录态的原因在于，登录状态属于高频读取、短时效和可过期数据，不适合每次请求都访问 MySQL 进行校验。服务端在用户退出登录或 token 过期后移除对应登录态，使客户端必须重新登录。通过这种方式，系统既保证了接口访问控制，也降低了数据库认证压力。

在移动端场景中，用户登录成功后，移动端保存 token 和必要的用户信息，并在后续请求中携带 token。服务端根据 token 查询 Redis 中的用户登录态，并将用户身份传递给后续业务逻辑。对于后台管理端，管理员登录后同样获得 token，但服务端在处理后台接口时会区分管理员身份和权限场景，避免普通用户访问管理接口。

退出登录时，客户端主动调用退出接口，服务端删除 Redis 中对应登录态。若 token 已经过期或不存在，服务端会向客户端返回登录失效信息，前端再跳转到登录页面或要求用户重新登录。该流程使普通用户端和后台管理端都能够形成较完整的认证闭环。

\subsection{手语分类与手语资源服务实现}

手语分类和手语资源服务为移动端训练内容展示提供数据支撑，也为后台管理端资源维护提供接口。分类服务主要负责分类列表查询、新增、修改、删除和状态控制；资源服务主要负责手语资源的分页查询、详情查询、新增、修改、删除、启用禁用和资源文件关联等操作。

对于移动端，服务端主要提供已启用分类和已启用资源的查询接口。移动端通过这些接口构建首页分类入口、资源列表和训练详情页面。由于移动端面向普通用户，接口返回内容需要避免暴露过多后台维护字段，而是重点返回资源名称、分类信息、封面地址、示范资源地址和可训练状态等展示所需信息。

对于后台管理端，服务端提供更完整的分类和资源维护接口。管理员可以在后台新增或修改分类，维护资源编码、资源名称、所属分类、封面资源、动作示范资源和启用状态等信息。服务端在处理这些操作时需要完成参数校验、资源唯一性检查和数据库更新，保证移动端展示的数据具有一致性。

手语资源服务还承担连接训练流程和识别服务的作用。资源编码或资源标签需要与 Python 识别服务中的标签体系保持对应关系，使移动端选择的训练资源能够与识别模型输出结果进行匹配。因此，服务端在资源维护过程中不仅保存展示字段，也需要维护资源编码等与识别链路相关的关键字段。

\subsection{文件资源与识别请求编排实现}

系统中的头像、封面、动作示范资源、样本文件、视频文件和模型文件等都属于非结构化资源，不适合直接写入数据库。服务端通过文件上传接口对接 MinIO 对象存储，将文件保存到对象存储中，并在数据库中记录文件访问地址和业务关联关系。这样既可以避免数据库存储大文件，也便于后续扩展资源访问和文件管理能力。

文件上传模块通常由 FileUploadController 接收前端上传请求，再由文件服务完成文件名生成、存储路径组织、MinIO 上传和访问地址返回。对于普通图片和视频资源，服务端返回的地址可以直接被移动端或后台管理端使用；对于模型文件和样本文件，则需要与样本管理或模型版本管理模块建立业务关联。

在句子视频识别场景中，服务端还承担识别请求编排职责。移动端上传视频后，服务端需要保存或转发视频文件，并调用 Python 手势识别服务完成视频识别。识别服务返回词级候选序列和中文映射结果后，服务端继续调用语义修正服务，对原始识别结果进行句子组织，最终将原始结果、中文映射结果和修正结果统一返回给移动端。

识别请求编排的关键在于屏蔽前端与多个后端服务之间的复杂交互。移动端只需要调用服务端的视频识别接口，不需要直接了解 Python 服务和 DeepSeek 服务的调用细节。服务端作为业务编排中心，负责统一处理文件资源、识别调用、语义修正和错误信息组织，从而降低移动端实现复杂度。

\subsection{模型版本发布联动实现}

模型版本管理用于维护 Python 识别服务中可用模型的版本信息和发布状态。后台管理端完成模型训练或上传模型文件后，需要在服务端登记模型版本信息，包括版本名称、模型文件地址、标签映射文件地址、支持动作数量、训练样本数量、准确率和发布状态等内容。服务端通过模型版本表保存这些信息，并向后台管理端提供模型版本查询、发布和状态维护接口。

模型发布的核心目标是保证系统运行时使用明确的当前模型版本。管理员在后台选择某一模型版本并发布后，服务端需要更新数据库中的发布状态，使同一时刻只有一个或有限数量的模型处于当前发布状态。随后，服务端可以通知或调用 Python 识别服务加载当前发布模型，使实时识别和视频识别使用最新模型文件。

模型版本发布联动还需要考虑服务状态和错误处理。如果 Python 识别服务加载模型失败，服务端应向后台管理端返回明确错误，而不能只更新数据库状态。若模型文件地址、标签映射文件或版本参数不完整，也应在发布前进行校验。通过这种方式，模型版本管理不仅是后台数据维护功能，也承担识别服务运行状态切换的控制作用。

在移动端实时识别场景中，识别结果中可以返回当前模型版本名称，使用户和开发者能够判断识别结果来自哪个模型版本。该信息对于后续排查识别效果、分析模型更新前后差异具有一定价值。通过服务端模型版本管理和 Python 识别服务加载机制的配合，系统形成了从样本维护、模型训练、版本登记到模型发布的基本闭环。
\section{Vue 后台管理端核心模块实现}

% TODO：第三批迁移后台管理端核心模块实现。
% 重点包括：登录、布局路由、资源维护、样本管理、训练管理、模型版本发布、系统概览等。

\section{Python 手势识别服务核心模块实现}

% TODO：第三批迁移 Python 识别服务核心模块实现。
% 重点包括：实时识别、WebSocket、样本采集、模型加载、当前发布模型联动等。

\section{句子视频识别与语义修正链路实现}

% TODO：第四批迁移句子视频识别与语义修正链路实现。
% 重点包括：视频上传、识别服务调用、词级候选序列、中文映射、DeepSeek 语义修正、结果返回。

\section{本章小结}

% TODO：第四批迁移本章小结。



