% !TEX root = ../main.tex
\chapter{相关技术分析}

\section{系统技术路线概述}

HearBridge 系统面向听障人士交互训练与辅助交流场景，整体采用多端协同、前后端分离和识别服务独立部署的技术路线。系统由 HarmonyOS 移动端、Spring Boot 服务端、Vue 后台管理端和 Python 手势识别服务组成。移动端负责用户侧的手语资源浏览、动作示范、训练交互、实时识别、视频选择和识别结果展示；服务端负责用户认证、业务数据管理、文件资源管理、识别服务调用和语义修正结果组织；后台管理端负责手势分类、手势资源、样本数据、训练任务和模型版本管理；Python 手势识别服务负责关键点提取、特征转换、模型训练、实时识别和句子视频识别。

从系统实现角度看，该技术路线能够将不同类型的任务分配给更适合的技术环境。HarmonyOS 端适合承载移动端交互、多媒体选择和训练结果展示；Spring Boot 适合完成业务接口、权限校验和数据管理；Vue 后台管理端适合构建表格、表单、任务触发和资源维护等管理页面；Python 生态则更适合集成 MediaPipe、TensorFlow/Keras、OpenCV 等视觉识别和模型训练工具。通过这种分层协同方式，系统能够在保证移动端交互体验的同时，使识别模型训练、资源管理和模型版本发布具备较好的维护能力。

本章主要介绍系统实现过程中涉及的关键技术，包括 HarmonyOS 客户端技术、服务端技术、后台管理端技术、手势识别服务技术、句子视频识别技术以及接口调试与联调支撑技术。具体的系统需求、结构设计、核心实现和实验结果将在后续章节中进一步展开。

\section{HarmonyOS 客户端技术}

\subsection{HarmonyOS}

HarmonyOS 是面向多终端场景的新一代智能终端操作系统，其应用开发体系支持一次开发、多端部署，有助于开发者在不同设备形态之间复用应用能力\cite{harmonyos-multi-device-deployment}。在 HearBridge 系统中，HarmonyOS 移动端是普通用户使用系统的主要入口，需要完成手语资源浏览、动作示范、训练交互、实时识别结果展示、视频选择和句子识别结果展示等功能。

选择 HarmonyOS 作为客户端平台，一方面符合课题“基于 HarmonyOS 系统”的研究目标，另一方面也能够体现国产移动端生态下无障碍辅助训练应用的开发实践价值。系统通过移动端将手语资源、数字人动作示范、用户练习和识别反馈连接起来，使用户能够在较完整的交互流程中完成手语训练和辅助交流体验。

\subsection{ArkTS}

ArkTS 是 HarmonyOS 应用开发中的主要开发语言，适合与 ArkUI 结合实现声明式、组件化和状态驱动的页面开发。在 HearBridge 移动端中，页面需要根据用户操作和接口返回结果动态切换不同状态。例如，在手势训练过程中，页面需要展示当前连接状态、识别标签、置信度和模型版本信息；在句子视频识别过程中，页面需要根据视频选择、识别中、识别成功、识别失败和语义修正完成等状态更新界面内容。

采用 ArkTS 进行状态驱动开发，有助于将页面展示、用户交互和异步接口结果组织在统一的组件结构中。对于 HearBridge 这类训练流程较多、状态变化较频繁的移动应用而言，这种开发方式能够提高页面逻辑的清晰度和后续维护效率。

\subsection{ArkUI}

ArkUI 是 HarmonyOS 的声明式 UI 框架，提供文本、图片、列表、按钮、弹窗、滚动容器和布局组件等界面构建能力。在 HearBridge 移动端中，ArkUI 主要用于构建手语资源列表、训练页面、动作示范区域、识别结果卡片、视频选择区域和句子识别结果展示区域等界面。

系统的移动端界面需要突出训练引导和结果反馈。手语资源页面帮助用户选择具体练习内容；训练页面通过数字人资源或动作示范内容辅助用户理解标准动作；实时识别页面向用户展示当前识别结果；句子视频识别页面则展示词级识别序列、中文映射和语义修正后的自然表达结果。通过 ArkUI 的组件化界面组织方式，可以较好地支持这些训练交互场景。

\subsection{HTTP 与 WebSocket}

HearBridge 移动端需要同时与 Spring Boot 服务端和 Python 手势识别服务进行通信。其中，普通业务数据如用户信息、手语资源、模型版本和视频识别结果主要通过 HTTP 接口获取；实时手势识别和样本采集等连续交互场景则更适合使用 WebSocket 进行双向通信。

在实时识别场景中，移动端持续发送相机图像帧，识别服务返回当前动作标签、置信度、有效帧状态和模型版本等信息，使用户能够获得接近实时的训练反馈。在句子视频识别场景中，移动端选择并提交本地视频，由服务端和识别服务完成离线分析，再将词序列、中文展示和语义修正结果返回给用户。HTTP 与 WebSocket 的结合，使系统能够同时支持普通业务操作和实时识别交互。

\section{服务端技术}

\subsection{Spring Boot}

Spring Boot 是基于 Spring 生态的 Java Web 应用快速开发框架，能够通过自动配置、约定式工程结构和丰富的 starter 依赖简化后端服务开发\cite{spring-boot-docs}。在 HearBridge 系统中，Spring Boot 服务端是连接移动端、后台管理端、数据库、对象存储和 Python 识别服务的核心业务层，负责提供统一的 REST 接口和业务编排能力。

本系统服务端采用 Spring Boot 技术栈实现，主要承担用户认证、手语资源管理、样本管理、模型版本管理、文件上传、识别服务调用和语义修正调用等功能。相比将所有逻辑直接放在客户端或识别服务中，Spring Boot 服务端作为中间业务层能够更好地统一数据结构、权限校验、错误处理和跨端接口调用。

\subsection{MyBatis}

MyBatis 是一种常用的 Java 持久层框架，支持开发者编写自定义 SQL、存储过程和高级映射关系，并通过 XML 或注解方式将数据库记录映射为 Java 对象\cite{mybatis-docs}。MyBatis-Spring-Boot-Starter 进一步简化了 MyBatis 与 Spring Boot 项目的集成，使开发者能够更方便地在 Spring Boot 工程中使用 Mapper、SQL 映射和数据访问能力\cite{mybatis-spring-boot-starter}。

在 HearBridge 服务端中，MyBatis 主要用于完成用户信息、手势分类、手势资源、样本数据、模型版本、训练记录等结构化数据的读写操作。与全自动 ORM 框架相比，MyBatis 允许开发者直接控制 SQL，适合本系统中较多分页查询、条件筛选、状态更新和关联查询场景。

\subsection{MySQL}

MySQL 是应用广泛的关系型数据库管理系统，适合存储结构化业务数据，并支持事务、索引、约束和 SQL 查询等能力\cite{mysql-84-docs}。HearBridge 系统中的用户信息、手势分类、手势资源、样本元数据、模型版本和训练记录等均属于结构化数据，适合使用关系型数据库进行统一管理。

在本系统中，MySQL 作为核心业务数据库，主要负责保存系统的长期业务数据。服务端通过 MyBatis 访问 MySQL，使系统核心数据具备较好的持久性和可查询性，也便于后续进行统计分析、训练记录追踪和模型版本回溯。

\subsection{Redis}

Redis 是一种高性能键值型内存数据库，常用于缓存、会话管理、分布式锁和临时数据存储等场景\cite{redis-docs}。在 HearBridge 系统中，Redis 主要用于存储用户登录态和后台管理员登录态。用户登录后，服务端生成 token，并将 token 与用户身份信息写入 Redis；后续移动端或后台管理端请求接口时，通过请求头携带 token，服务端再根据 Redis 中的登录态完成身份校验。

相比将登录状态直接保存在数据库中，Redis 具有读写速度快、过期时间设置方便等优点，更适合保存 token、验证码和临时会话数据。这样的设计可以降低数据库访问压力，也便于在用户退出登录或登录过期时快速删除对应状态。

\subsection{MinIO}

MinIO 是一种高性能、兼容 S3 协议的对象存储服务，适合存储图片、视频、模型文件和其他非结构化资源\cite{minio-docs}。HearBridge 系统涉及较多文件资源，包括用户头像、手语资源封面、数字人资源文件、训练样本视频和模型产物文件等。若将这些文件直接存储在服务端本地目录或数据库中，不利于资源统一管理和后续扩展；采用对象存储服务能够更清晰地区分结构化业务数据和非结构化文件资源。

在本系统中，MinIO 主要承担文件资源存储和访问支撑作用。服务端通过文件上传接口接收客户端或管理端上传的图片、视频和资源文件，将文件保存到对象存储中，并将文件对象地址或资源标识写入数据库。这样的设计降低了文件资源管理复杂度，也为后续迁移到其他对象存储服务提供了可能。

\subsection{OpenAPI 与 Swagger UI}

在前后端分离系统中，接口文档对于移动端、后台管理端和服务端联调具有重要作用。OpenAPI Specification 是一种面向 HTTP API 的标准化接口描述规范，可用于描述接口路径、请求参数、响应结构和认证方式等内容\cite{openapi-320}。Swagger UI 则能够根据 OpenAPI 描述生成可交互的接口文档页面，便于开发人员查看和调试接口\cite{swagger-ui}。

在 HearBridge 后端开发过程中，接口文档和调试工具主要用于辅助移动端、后台管理端与服务端之间的联调。后端项目维护了接口说明文档，并引入 SpringDoc OpenAPI 相关依赖，为接口查看和调试提供辅助支持。开发过程中可结合接口文档与调试工具验证请求路径、请求参数、请求头和响应结构，从而降低跨端联调成本。

\section{后台管理端技术}

\subsection{Vue 3}

Vue 是一种用于构建用户界面的渐进式 JavaScript 框架，基于标准 HTML、CSS 和 JavaScript 提供声明式、组件化的开发模型\cite{vue-docs}。Vue 3 在组合式 API、响应式系统和 TypeScript 支持等方面进一步增强，适合构建中后台管理系统和复杂业务页面。

HearBridge 后台管理端采用 Vue 3 技术栈实现，主要用于系统管理员维护手势分类、手势资源、样本数据、训练任务和模型版本。与移动端强调训练体验不同，后台管理端更关注表格展示、表单编辑、条件查询、状态切换、文件上传和任务触发等管理操作。Vue 组件化开发方式能够将页面拆分为列表、表单、弹窗、筛选栏、上传组件和状态标签等可复用单元，提高后台页面开发效率。

\subsection{TypeScript}

TypeScript 在 JavaScript 基础上增加了静态类型系统，有助于在开发阶段发现接口字段、组件属性和函数参数方面的错误。HearBridge 后台管理端涉及较多接口请求和数据表格展示，使用 TypeScript 可以提高前端代码的可维护性，减少字段名写错、数据结构不一致等问题。

在后台管理系统中，接口数据结构相对较多，页面之间存在一定的状态传递和表单校验逻辑。使用 TypeScript 可以为接口响应、表单数据和页面状态提供更明确的类型约束，从而提高代码可读性和后续维护效率。

\subsection{Vite}

Vite 是现代前端构建工具，具有启动速度快、热更新效率高和构建配置简洁等特点。后台管理端工程使用 Vite 作为开发和构建工具，并配合类型检查、代码格式化和样式检查等脚本完成日常开发。对于毕业设计阶段的后台管理系统而言，Vite 能够提高页面开发和调试效率，使开发者更快地完成接口联调和页面迭代。

\subsection{Element Plus}

Element Plus 是基于 Vue 3 的组件库，提供表格、表单、分页、按钮、弹窗、菜单、上传、通知和布局等中后台常用组件\cite{element-plus-docs}。在后台管理端开发中，使用成熟组件库可以减少基础 UI 组件重复开发工作，使开发重点更多放在业务流程和数据管理上。

HearBridge 后台管理端的核心页面多为典型管理系统页面，例如手势分类列表、手势资源列表、样本管理页面、训练任务页面和模型版本页面。这些页面通常需要组合使用表格、搜索表单、分页器、编辑弹窗、确认对话框和状态提示。Element Plus 能够为这些场景提供较完整的组件支持，也有助于保持后台页面风格一致，提升管理员操作效率。

\section{手势识别服务技术}

\subsection{FastAPI}

FastAPI 是一个基于 Python 的 Web 框架，适合构建高性能 API 服务，并能够自动生成交互式 API 文档\cite{fastapi-docs}。在 HearBridge 系统中，Python 手势识别服务采用 FastAPI 作为接口服务框架，对外提供实时手势识别、样本采集、样本扫描、特征转换、模型训练、模型状态查询、模型重载和句子视频识别等能力。

将识别服务独立为 FastAPI 应用具有两个优点。第一，Python 生态更适合集成 MediaPipe、TensorFlow、OpenCV 等视觉识别和模型训练工具，便于快速完成算法实验和服务封装。第二，识别服务与 Spring Boot 业务服务解耦后，模型训练、模型加载和推理策略可以独立迭代，不会直接影响主业务服务的稳定性。

\subsection{MediaPipe}

MediaPipe 是 Google 提出的感知管线框架，可用于构建跨平台的视觉感知应用\cite{lugaresi-mediapipe-2019}。其中，MediaPipe Hands 能够在设备端实现实时手部关键点跟踪，并输出手部骨架关键点信息\cite{zhang-mediapipe-hands-2020}。在手势识别任务中，直接使用原始图像进行模型训练容易受到背景、光照、衣着、摄像头角度和设备差异影响；而使用关键点特征可以将视频帧转换为结构化坐标序列，减少无关图像信息干扰。

在 HearBridge 识别服务中，MediaPipe 主要用于从移动端上传的视频帧或实时图像帧中提取手部关键点和人体姿态关键点。系统基于这些关键点进一步构造手型、相对位置、角度和动态变化等特征，使模型能够关注手势动作本身。对于固定词表下的手势训练任务，这种关键点特征方案比端到端原始视频模型更轻量，也更适合当前系统的开发周期和部署条件。

\subsection{TensorFlow/Keras}

TensorFlow 是 Google 开源的机器学习框架，支持模型构建、训练和部署，可用于图像识别、序列建模、自然语言处理等多种机器学习任务\cite{tensorflow-docs}。Keras 是 TensorFlow 生态中常用的高层神经网络接口，能够以较简洁的方式搭建和训练深度学习模型。

在本系统中，TensorFlow/Keras 并不是直接对原始视频进行端到端识别，而是用于构建固定词表下的时序分类模型。具体而言，Python 识别服务首先通过视频读取和关键点检测获得连续帧数据，再将关键点转换为固定长度的时序特征窗口，随后将该特征输入 TensorFlow/Keras 模型进行词级分类。模型输出的类别标签、置信度和候选结果再经过后处理，用于实时识别结果展示、训练反馈或句子视频识别中的词序列生成。

\subsection{WebSocket}

WebSocket 适合实时双向通信，因此被用于移动端实时手势识别和样本采集场景。移动端可以持续向 Python 识别服务发送图像帧，识别服务则持续返回当前动作识别结果或采集状态。这种方式比频繁建立 HTTP 请求更适合实时相机帧传输和低延迟结果反馈。

在 HearBridge 系统中，WebSocket 主要解决实时识别过程中的连续帧传输问题。移动端不断发送相机图像帧，识别服务在接收到足够的有效帧后进行窗口推理，并返回当前识别标签、置信度和模型状态。通过 WebSocket，系统可以较自然地实现“边练习、边识别、边反馈”的训练体验。

\section{DeepSeek}

DeepSeek 是大语言模型相关技术在系统中的应用形式之一。大语言模型在自然语言理解、文本生成和语义组织方面具有较强能力，DeepSeek-V3 技术报告也体现了大语言模型在多类自然语言任务中的通用处理能力\cite{deepseek-v3-2024}。在 HearBridge 系统中，DeepSeek 不直接参与视频视觉识别，也不替代手势识别模型，而是作为识别结果的语义后处理工具，用于对模型输出的词级候选结果进行整理和表达修正。

具体而言，Python 手势识别服务负责完成视频帧分析、关键点提取和词级识别结果生成；Spring Boot 服务端根据识别结果构造语义修正请求，调用 DeepSeek 接口生成更符合自然语言表达习惯的句子级结果。这样的设计能够将视觉识别和语言表达整理分开处理：识别模型负责判断视频中出现的手势动作，大语言模型负责在识别候选结果的约束下优化最终展示文本。

需要注意的是，DeepSeek 在本系统中的作用是辅助整理识别结果，而不是独立完成手语翻译。如果原始识别结果错误较多，单纯依赖大语言模型可能会引入不符合实际动作内容的文本。因此，本文将 DeepSeek 定位为语义修正和结果自然化工具，用于改善识别结果的可读性和用户理解体验。

\section{本章小结}

本章围绕 HearBridge 系统的实现需求，对相关技术进行了分析。HarmonyOS、ArkTS 和 ArkUI 为移动端手语资源展示、训练交互和结果展示提供了基础；Spring Boot、MyBatis、MySQL、Redis 和 MinIO 支撑了后端业务接口、数据持久化、登录态管理和文件资源存储；Vue 3、TypeScript、Vite 和 Element Plus 支撑了后台管理端的页面开发和资源维护；FastAPI、MediaPipe 和 TensorFlow/Keras 构成了 Python 手势识别服务的核心技术基础。

此外，本章还分析了 HTTP、WebSocket 和 DeepSeek 等关键支撑技术。总体来看，本文采用的技术路线能够较好地满足系统在移动端训练、后台资源管理、识别服务调用和句子视频识别方面的需求。下一章将进一步从用户角色、业务流程和非功能性要求等角度对 HearBridge 系统进行需求分析。


