% !TEX root = ../../../main.tex

\subsection{模型产物保存与评估输出}

\begin{longtable}{L{0.22\textwidth} L{0.36\textwidth} L{0.34\textwidth}}
  \caption{句子视频识别模型训练产物说明表}
  \label{tab:chapter06-sentence-model-artifacts}\\
  \toprule
  产物类型 & 主要内容 & 用途 \\
  \midrule
  最佳模型 & 验证集表现最好的 Keras 模型文件 & 推理阶段优先加载 \\
  最终模型 & 训练结束时保存的最终模型文件 & 作为模型回退版本 \\
  评估指标 & 测试集指标、错误样本和样本划分数量 & 支撑实验结果分析 \\
  训练配置 & 训练参数、输入形状、标签、划分索引和训练历史 & 支撑实验复现 \\
  混淆矩阵 & 测试集中各类别的预测分布结果 & 分析类别混淆情况 \\
  \bottomrule
\end{longtable}

如表~\ref{tab:chapter06-sentence-model-artifacts} 所示，词级分类模型训练完成后会保存模型文件、评估文件和训练配置文件。
这些产物共同构成了句子视频识别实验的结果记录。
其中，模型文件用于后续推理，评估文件用于分析模型效果，配置文件用于记录实验条件和数据划分情况。
通过同时保存这些文件，可以避免只保留模型而无法追踪训练过程的问题。

在模型文件方面，训练脚本会保存最佳模型和最终模型两类产物。
最佳模型对应 \path{best_wlasl_20f_plus_classifier.keras}。
训练过程中，系统通过 \path{ModelCheckpoint} 回调函数监控验证集准确率 \path{val_accuracy}。
当当前轮次的验证集准确率优于历史结果时，系统会将该轮模型保存为最佳模型。
最终模型对应 \path{wlasl_20f_plus_classifier.keras}。
该文件在训练过程结束后保存，表示训练完成时的模型状态。
因此，最佳模型更强调验证集表现，最终模型则用于保留训练结束时的模型版本。

在后续句子视频推理过程中，系统会优先尝试加载最佳模型文件。
如果 \path{best_wlasl_20f_plus_classifier.keras} 存在，推理脚本会直接使用该模型进行滑动窗口预测。
如果最佳模型文件不存在，系统才会回退加载 \path{wlasl_20f_plus_classifier.keras}。
这种加载策略可以优先使用验证集表现较好的模型，同时保留最终模型作为备用产物，提高推理流程的鲁棒性。

除模型文件外，训练脚本还会生成 \path{metrics.json}。
该文件保存测试集评估指标、错误样本列表以及训练集、验证集和测试集的样本数量。
其中，测试集指标用于记录模型在独立测试集上的 loss、accuracy 和 \path{top3_accuracy} 等结果。
错误样本列表记录预测错误样本的来源索引、真实标签、预测标签以及 Top-3 候选结果。
这些信息可以帮助开发者定位模型容易混淆的 Gloss 类别，并为后续样本补充和特征优化提供依据。

训练脚本还会生成 \path{train_config.json}。
该文件记录本次训练的特征目录、模型输出目录、随机种子、最大训练轮数、batch size、验证集比例、测试集比例和 dropout 参数。
同时，\path{train_config.json} 还保存输入特征数组形状、类别数量、Gloss 标签列表、训练集索引、验证集索引、测试集索引以及训练历史。
其中，训练历史包含每一轮训练过程中的损失和评价指标变化。
因此，该文件不仅可以用于说明实验参数，也可以用于复现实验过程和检查数据划分是否一致。

\path{confusion_matrix.csv} 用于保存测试集混淆矩阵。
文件第一行记录预测类别标签，后续每一行对应一个真实类别。
矩阵中的数值表示某一真实类别被预测为各个类别的样本数量。
通过该文件，可以观察模型是否集中混淆某些相似 Gloss。
如果某些类别在混淆矩阵中出现较多非对角线元素，说明这些类别之间可能存在手型相似、动作轨迹相近或样本数量不足等问题。
因此，混淆矩阵可以为后续类别扩展和样本采集策略提供参考。

从系统实现角度看，模型训练产物并不是孤立文件。
\path{best_wlasl_20f_plus_classifier.keras} 和 \path{wlasl_20f_plus_classifier.keras} 支撑后续句子视频推理。
\path{metrics.json} 和 \path{confusion_matrix.csv} 支撑模型效果分析。
\path{train_config.json} 则记录训练配置、数据划分和训练历史，保证实验过程可追踪。
通过这种产物组织方式，系统能够将模型训练、测试评估和后续推理连接起来，为句子视频识别实验提供完整的结果闭环。
